\begin{acknowledgements}
	
	\begin{flushleft}
	\textbf{ {\LARGE Adrian Hernández Pérez}}
	\newline

	{\large 	\emph{A mi mamá y a mi papá por su amor incondicional, que siempre están ahí para apoyarme ,me han guiado por el camino correcto y por formar el hombre que soy hoy.}
		\newline
		
	\emph{	A mi hermana por cuidar siempre de mi, por ser mi leal confidente y siempre estar al pendiente de su hermanito}.
		\newline
		
	\emph{	A mi pareja, por su preocupación, paciencia, y por apoyarme en todo lo que hago. }
		\newline
		A toda mi familia que son mi apoyo y felicidad.
		\newline
		
	\emph{	A las amistades que me han acompañado en estos años, con los que he compartido momentos muy especiales, y me han ayudado y apoyado incontables veces.}
		\newline
		
	\emph{	A todos los grandiosos  profesores de la Facultad, por su tiempo y los conocimientos entregados.}
		\newline
		
		\emph{A todos, nuevamente, gracias}}
	
	\newpage

	\textbf{ {\LARGE Victor Manuel Lantigua Cano}}
		\newline
	
		{\large
		\emph{	A mi madre por su amor y constancia, por enseñarme a enfrentar la vida y a la vez no dejar de protegerme, por ser el apoyo y el impulso en todo cuanto he logrado, por su amor inmensurable.}
			\newline
			
		\emph{	A mi esposa por la complicidad, por no quedarte inmóvil al borde del camino, por amarme hasta convertirme en el ser más feliz que ha existido. Por ser una conmigo. Porque cada uno es el admirador número uno del otro. Por inspirarme a ser mejor cada día.\linebreak''Es muss sein''.}
			\newline
	
		\emph{	A mi abuela y mi familia, por ser mi ejército. No hubo ni hay obstáculo muy grande con una familia así, los amo y gracias por todo. }
			\newline
			
		\emph{	A Papio, Vitico y Macu, no pasa un día que no los extrañe. }
			\newline
		
		\emph{	A la familia que gané con mi esposa, por haberme acogido como a uno más de ellos. En especial a mi suegra, nunca conocí a alguien con un corazón más puro. }
			\newline
			
		\emph{	A mis compañeros por los momentos de apoyo. A mis profesores por todos estos años de conocimientos, me cambiaron la vida. A todas las amistades y personas maravillosas que conocí en el transcurso de la vida.}
			\newline
			
		\emph{	A mis hermanos Pupi, Taylor y Arian, los que atesoro como uno de los mejores regalos que me ha hecho la vida.}
			\newline
			
		\emph{	Tengo a tantos que agradecer que se que alguno olvido, gracias a todos.}}

	\end{flushleft}

   
   
   
  
 
  
   
   
  
   
\end{acknowledgements}