
\chapter{Introducción: Bienestar animal}\label{chapter:introduction}

El trabajo con informaci\'on m\'edica tanto animal, como humana ha sido a lo largo de la historia un tema sumamente importante y sensible. Debido a la gran cantidad de descubrimientos obtenidos en estos campos con respecto al origen, s\'intomas y tratamientos de los distintos padecimientos; el manejo y la cantidad de datos que es necesario mantener a la hora de establecer un diagn\'ostico correcto es inmensa. Por esta raz\'on han sido creados distintos m\'etodos de preservaci\'on de documentos m\'edicos.

El medio de almacenamiento que mantuvo la mayor popularidad en el anterior siglo fue, porsupuesto, anal\'ogico. Espec\'ificamente refir\'iendose a los historiales m\'edicos; colecci\'on de documentos actualizados por el personal de la salud con respecto a la historia y actualidad de los padecimientos de un individuo. El medio mantiene una serie de particularidades que hace dif\'icil su recomendaci\'on. Las principales adversidades que contiene este sistema son su poca facilidad en maleabilidad, replicaci\'on y distribuci\'on. Es correcto mantener la opini\'on de que caracter\'isticas como estas ayudan a garantizar la seguridad, pues en general esta informaci\'on tiene un car\'acter privado. Sin embargo, la seguridad no es un bien exclusivo ni absoluto, pues la lucha contra vulnerabilidades se encuentra presente en cualquier tipo de estructura.

Gracias a la informatizaci\'on, varias formas de aplicaciones se encuentran a disposición de pacientes, profesionales, investigadores sanitarios y el p\'ublico general, realacionadas con la salud. En cierta medida, tienen como resultado una mejora de la calidad del tratamiento al respaldar la eficiencia de la asistencia sanitaria profesional, autogestión de pacientes y prevención de enfermedades. Como ejemplos existen medidores de frecuencia card\'iaca y seguidores de niveles de insulina.

Uno de las principales representaciones de aplicaciones que surgen a partir de la segunda d\'ecada del siglo Veintiuno relacionadas con la atenci\'on m\'edica son los historiales m\'edicos digitales (o historiales electr\'onicos). Estos programas le permiten a los usuarios mantener la informac\'ion correspondiente almacenada en su dispositivo o en alguna base de datos, permitiendo de esta manera que doctores, e incluso entidades (hospitales, laboratorios etc...) tengan acceso a ella en caso de ser necesario. Esta estandarizaci\'on present\'o un gran n\'umero de ventajas, que permiti\'o la evoluci\'on de muchos procesos sanitarios. 

Existe una enorme cantidad de variaci\'on cuando se trata los diferentes tipos de historiales m\'edicos digitales existentes. Las caracter\'isticas cambian seg\'un el principal problema que intentan resolver; algunas son solo utilizadas por profesionales, otras solo mantienen resultados de pruebas de laboratorios, varias son diseñadas para tratar con una \'unica enfermedad, o solo tratan una rama espec\'ifica de la medicina. Entrando en estas especializaciones, se encuentran aquellas que abordan la veterinaria. Este tipo se centran en la manutenci\'ion de informaci\'on del cuidado de la salud de distintos animales, y cumplen el mismo prop\'osito que las utilizadas por el p\'ublico general pero cambiando el tipo de pacientes. La utilidad que presentan es incre\'ible, tanto en el \'ambito dom\'estico como pecuario. La posibilidad de llevar y compartir un registro de los animales ayuda a la prevenci\'on de enfermedades y a la facilidad del tratamiento. 
\subsection*{Motivaci\'on}
Desde hace una d\'ecada los historiales electr\'onicos forman parte del sistema natural de atenci\'on en gran parte de las c\'inicas del mundo. La conveniencia y agilidad que brindan facilitan el proceso de atenci\'on al paciente, as\'i como el trabajo que realiza el profesional. Las grandes capacidades que pueden ser explotadas de este campo fue justificaci\'on suficiente para la realizaci\'on de esta investigaci\'on. Durante todo este proceso los autores mantuvieron como motivaci\'on principal el avance que estos resultados podr\'ian mostrar al sistema de salud cubano. Teniendo en cuenta los efectos que han mantenido otras investigaciones y la aplicaci\'on pr\'actica de ellas, los veterinarios cubanos podr\'ian llegar a aumentar en gran medida el \'indole de los servicios que ofrecen.
\subsection*{Formulaci\'on del problema}
A los dueños y cuidadores de animales domesticables les vendría bien tener una herramienta que les permita gestionar los datos históricos de los servicios que han recibido los animales a su cargo. Así como también al sector de los profesionales que ofrecen servicios a estos animales le resultaría útil contar con un medio ordenado y de fácil acceso de datos sobre los animales en cuestión. Dicha herramienta está orientada a agilizar la prestación del servicio dado y a mejorar la calidad de este mediante el acceso a información recurrente sobre los animales atendidos. Las principales funcionalidades del producto propuesto son:
\begin{itemize}
\item Almacenar información de forma segura sobre las características básicas del animal bajo el cuidado del usuario.
\item Proveer acceso a los profesionales a información histórica sobre el cuidado de los animales para no repetir errores cometidos anteriormente y agilizar la aplicación de sus servicios.
\item Crear de forma rápida nueva información sobre los animales.
\item Permitir el acceso a datos ,controlado por el dueño de un animal, a otros usuarios con el fin de delegar el cuidado del animal.
\item Sincronizar nuevos datos creados por varios usuarios con un mismo animal bajo su cuidado.
\end{itemize}
\subsection*{Hip\'otesis}
Utilizando el lenguaje de programación C\#, el framework  .NET 6 y las herramientas construidas sobre este, se podrá implementar un sistema multiplataforma capaz de realizar las funcionalidades antes mencionadas.

Trabajando sobre la plataforma Flutter a trav\'es de Dart, es posible crear una funcional interfaz de usuario, as\'i como la posibilidad de implementar las capacidades de transmisi\'on de informaci\'on por una red local.
\subsection*{Objetivos}
En este trabajo se establece como objetivo el diseño y desarrollo de un sistema multiplataforma dedicado a la gestión de información de animales domesticables. Se propone el uso de una base de datos relacional y un sistema alojado en un servidor que permita el acceso a los datos y exponga una API de fácil uso para que servicios clientes accedan a ella mediante el protocolo HTTPS.
\subsection*{Tareas}
\begin{itemize}
\item Investigar sobre le ciclo de desarrollo de software eficiente y sostenible.
\item Investigar sobre arquitecturas de software que permitan implementar un sistema de fácil mantenimiento y extensión.
\item Estudio de bibliotecas de .NET 6 que permitan el rápido desarrollo del producto deseado.
\item Implementa una API que permita que cualquier cliente autorizado tenga acceso a los datos a través de ella.
\item Despliegue del software de forma pública y gratuita para una atapa de prueba del producto.
\end{itemize}
\subsection*{Organizaci\'on de la tesis}
La tesis consta de cinco capítulos, seguidos de conclusiones, recomendaciones, referencias bibliográficas, glosario y anexos.
\begin{itemize}
\item Capítulo 1:  “Bienestar animal”, en este capítulo se explica el desarrollo social alcanzado a nivel internacional y nacional sobre el bienestar animal. Se exponen conceptos que justifican la necesidad de elevar la conciencia sobre el tema ya que junto al ser humano los animales conforma el ecosistema natural y su cuidado tiene un impacto directo en la calidad de vida del planeta.

\item Capítulo 2: “Estado del Arte”, se expondrán un estudio de varias iniciativas similares a la presente propuesta. Se analizarán el origen de los softwares usados actualmente, sus características y su impacto social. Además se expone superficialmente las características del producto a desarrollar.
\item Capítulo 3: “Producto”, análisis profundo del producto y presentación de una versión lista para etapa de prueba y de análisis de aceptación de usuarios. 
\item Capítulo 4: “Desarrollo”, explicación del ciclo de desarrollo y análisis de las herramientas y tecnologías seleccionadas para la implementación de la solución.

\item Capítulo 5: “Despliegue”, se revisará la etapa final del desarrollo del producto, así como las tecnologías usadas para lograr su despliegue y la importancia de dichas herramientas para la correcta ejecución de esta etapa de desarrollo.

\end{itemize}
